\documentclass[pl]{minipw} % wszystkie ustawienia szablonu są w minipw.cls; if in English, change [pl] to [en]
\allowdisplaybreaks
\usepackage{indentfirst}
\setlength{\parindent}{5mm} % wcięcie akapitowe 5mm, zarządzenie Rektora


%ustalone miejsce obrazków 
\usepackage{float}
%obrót obrazka
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{lscape}
\usepackage{rotating}
\usepackage{epstopdf}

%dodatki
\usepackage[toc,page]{appendix}
\addto\captionspolish{%
   \renewcommand{\appendixtocname}{Dodatki}%
   \renewcommand{\appendixpagename}{Dodatki}%
}
%numeracja obrazków w dodatkach
\usepackage{chngcntr}
%referencja odsyła do góry obrazka
\usepackage{caption}


% ------------ Ustawienia autora pracy ---------------

\setboolean{lady}{true} % kobiety wpisują true, mężczyźni - false

\title{Język i pakiet oprogramowania dla wizualizacji struktur danych} % nazwa pracy
\titleaux{Język i pakiet oprogramowania dla wizualizacji struktur danych}
\type{inżyniers} % licencjat = licencjac, inżynier = inżyniers, magisters
\discipline{Informatyka} % kierunek
%\specjal{specjalność}
\author{}
\album{}
\supervisor{mgr inż. Aleksander Cisłak,}
%\konsultacje{prof. Dumbledore} % jeśli nie ma, trzeba zakomentować też w minipw.cls
\date{2017}
% ----------------------------------------------------

\begin{document}
\sloppy

% Nowy układ pracy dyplomowej

% 1. Strona tytułowa - trzeba wydrukować z osobnego pliku
%\maketitle



% 2. Streszczenia
% Streszczenie ma zawierać tytuł pracy i słowa kluczowe
% if in English, English abstract goes first

\selectlanguage{polish}
\begin{abstract}
\setcounter{page}{1}



Tematem pracy jest wizualizacja struktur danych oparta na dedykowanym do tego języku. Pakiet oprogramowania jest przeznaczony do wykorzystywania głównie w celach naukowych jako ułatwienie generowania pomocniczych rysunków struktur danych. Stanowi alternatywę dla zwykle używanych w tym celu programów graficznych, takich jak: Paint, GIMP czy Microsoft Visio. Jego prosta obsługa zdecydowanie przyspiesza i ułatwia przygotowanie materiałów dydaktycznych. Wszystkie funkcjonalności dostępne są poprzez intuicyjny i prosty interfejs Użytkownika, który stanowi strona internetowa. Można na niej znaleźć również instrukcję obsługi i opis języka wraz z przykładami.\par

Jednym z podstawowych celów tej pracy było zdefiniowanie własnego języka do opisu struktur danych takich jak: tablice, tablice haszujące, wektory, grafy i drzewa. W tym celu stworzono oprogramowanie analizujące podany tekst oraz przetwarzające go w sposób umożliwiający wizualizację. Zaimplementowane metody nie korzystają z zewnętrznych bibliotek do rozmieszczania elementów. Wyjątek stanowi wizualizacja grafów, gdzie wykorzystano bibliotekę \textit{Graphviz}. Wizualizację Użytkownik może uzyskać poprzez stworzenie jej od początku bądź korzystając z wygenerowanego wcześniej adresu URL, pod którym znajdują się wszystkie informacje potrzebne do jej odtworzenia. Rezultat wygenerowanej struktury można zapisać jako plik w znanych formatach graficznych.\par
	Aby połączyć prostotę z elastycznością, udostępniono Użytkownikowi możliwość wyboru parametrów wizualizacji, m.in. kolorów i rozmiarów. Dodatkową funkcjonalność stanowi możliwość umieszczania własnych grafik w generowanej strukturze. Aplikacja posiada wbudowany mechanizm sprawdzania błędów. Jeżeli Użytkownik poda niewłaściwy opis bądź nie załączy odpowiednich obrazków, zostanie o tym natychmiast poinformowany.\par 
        

\noindent \textbf{Słowa kluczowe:} struktury danych, wizualizacja, parser, język
\end{abstract}


{\selectlanguage{english}
\begin{abstract}
\par The subject of this thesis is the visualization of data structures based on specially designed language. The software package is primarily intended for scientific purposes in order to simplify the  creation of auxiliary drawings of data structures. It is an alternative to the commonly used for this purpose graphics software such as Paint, GIMP or Microsoft Visio. Its simplicity significantly accelerates and facilitates the preparation of teaching materials. The described functionality is available on the website with an intuitive and simple interface. Additionally, it is equipped with a manual and a description of the language with examples.\par

One of the main objectives of the thesis was to define our own language to illustrate data structures such as arrays, hash tables, vectors, graphs and trees. For this purpose the special software package was created. It analyses a given text and processes it enabling the visualization. Implemented methods do not use external libraries for positioning elements on a plane. The only exception is the visualization of graphs, for which the \textit{Graphviz} library is used. The User can acquire a visualization by creating it from the ground up or by applying previously generated URL, which contains all the information needed for its restoration. An outcome of a generated data structure can be saved in a variety of image file formats.\par
	To combine simplicity with flexibility, the User is presented with a range of parameters of visualization, e.g. colours and sizes. An additional functionality is introduced to attach images in the generated structure. The application is equipped with a built-in error checking mechanism. If a User inserts an incorrect description or does not upload relevant images, an immediate notification is displayed. \par


%One of the primary objectives of this work was to define our own language, to be used in describing data structures such as arrays, hash tables, vectors, graphs and trees. The main features of the created language should be simplicity and the possibility of nesting structures. In addition, a tool should be created to analyze the language and process it in a way that visualization is allowed.\par
%The described functionality were to be included in the software with user interface. In order to achieve the general accessibility of the application, a website was implemented. There you can use the supplied software and become familiar with its usage. It contains elements that makes visualization even more sophisticated, eg. changing defined styles and uploading images from user's local drive.\par
%We believe that the result of our work fully met the requirements. The application allows users to  create a visualization of the structure in a quick and simple way.\par
\noindent \textbf{Keywords:} data structures, visualization, parser, language
\end{abstract}}

% 2. Oświadczenie o autorstwie pracy - w innym pliku
\makestatement


% 4. Spis treści
\cleardoublepage
\tableofcontents

% 5. Treść

\cleardoublepage
\pagestyle{fancy}

\chapter*{Wstęp}

%O czym jest praca? Co się w niej znajduje? Jaki jest wkład autora?

	Informatyka opiera się na przetwarzaniu informacji w różnych formach i kontekstach. Jest to prężnie rozwijająca się nauka i w najbliższym czasie nic nie wskazuje, że się to zmieni. Ciągły rozwój informatyki tworzy zapotrzebowanie na nowe publikacje naukowe, artykuły, otwieranie nowych specjalności na uczelniach itp. Tworząc materiały do książki czy wykładu często napotykanym problemem jest przygotowanie ich tak, aby jak najlepiej obrazowały zagadnienie, jednocześnie będąc przejrzystymi i prostymi. \par 
	Ponieważ informacja jest nierozerwalnie związana z informatyką, a struktury danych pozwalają na jej uporządkowanie, naturalnym wydaje się dołączanie do wyżej wymienionych prac różnego rodzaju rysunków przedstawiających struktury danych. W idealnym scenariuszu proces ich tworzenia przebiegałby wręcz natychmiastowo zamiast stawać się elementem dominującym pisanie publikacji i niejako odsuwającym jej właściwą treść na bok.\par
	Warto zauważyć, że problem wizualizacji struktur danych dotyczy nie tylko informatyki, ale też matematyki czy innych dziedzin. Jako struktury danych mogą być przedstawiane dowolne informacje np. sieć dróg jako graf.\par
	Wykładowcy oraz osoby publikujące artykuły naukowe mają do wyboru wiele narzędzi. Większość z nich to aplikacje pozwalające na stworzenie struktury przy pomocy nanoszenia na rysunek jej kolejnych elementów. Takie podejście zapewnia dużą elastyczność i największe możliwości pozwalając na dopracowanie wizualizacji w najdrobniejszych szczegółach. Wszystko jednak ma swoją cenę. Możliwość sprecyzowania szczegółów takich jak dokładne punkty początku i końca linii czy chociażby ręczne ich wybranie, sprawia, że na stworzenie rysunku pomocniczego trzeba poświęcić znaczną ilość czasu. Mogą docenić to perfekcjoniści, ale zazwyczaj osoby potrzebujące tego typu grafik stawiają na prostotę i schematyczność.\par
	Stworzenie narzędzia będącego prostym i szybkim w użyciu, przy jednoczesnym zachowaniu jak największej elastyczności, było celem niniejszej pracy. Jako jej wynik powstała aplikacja wzorowana na dostępnym generatorze UML, zwanym yUML \cite{yUML}. Jego cechą charakterystyczną jest generowanie diagramów na podstawie ich opisu podanego w specjalnej notacji.\par
	Aby przyspieszyć proces wizualizacji został stworzony, podobnie jak w przypadku yUMLa, dedykowany język do opisu struktur. Wystarczy przy jego pomocy zdefiniować strukturę, bez wchodzenia w szczegóły dotyczące końcowego efektu, i po kilku minutach (wliczając w ten czas podanie opisu) rysunek pomocniczy jest gotowy. Czasami jednak występuje potrzeba zdefiniowania niektórych aspektów wizualizacji czy umieszczenie w niej innej grafiki. Z tego względu napisane oprogramowanie umożliwia ustawienie najważniejszych parametrów wynikowego obrazka, takich jak kolory czy rozmiary, dzięki czemu idealnie łączy prostotę z liczbą dostępnych opcji.

\chapter{Analiza biznesowa}

	\section{Wymagania funkcjonalne}
	\label{sec:wymagania_funkcjonalne}
					Użytkownik korzystając z programu ma możliwość wygenerowania struktur danych jako obrazek. W tym celu musi opisać wybrane do wizualizacji dane w specjalnie opracowanym do tego celu języku. Dostępne sposoby wprowadzenia opisu struktur:
					\begin{itemize}
						\item wgranie pliku z gotowym opisem,
						\item wpisanie danych do widocznego okienka tekstowego.
					\end{itemize}
	\par W przypadku, gdy Użytkownik wybierze pierwszą opcję, zawartość wczytanego pliku zostanie automatycznie skopiowana do okienka tekstowego umożliwiając edycję wprowadzonego tekstu.\par
	Po sprawdzeniu podanego opisu, Użytkownik zatwierdza go przyciskiem, jednocześnie wysyłając na serwer żądanie wygenerowania wizualizacji. Jeśli operacja zakończy się sukcesem, Użytkownik ma możliwość podglądu oraz pobrania wygenerowanego obrazu. W przeciwnym wypadku wyświetlony zostaje odpowiedni komunikat. Po otrzymaniu odpowiedzi od serwera (zarówno pozytywnej, jak i negatywnej) Użytkownik może ponownie wygenerować wizualizację.\par

Zawarta jest funkcjonalność wgrywania plików graficznych, które można zagnieździć w opisie struktury.

	Użytkownik ma możliwość wybrania parametrów generowanej wizualizacji, takich jak:
		\begin{itemize}
			\item rozmiar wgrywanych grafik (oryginalny bądź dostosowany do pozostałych parametrów),
			\item krój i kolor czcionki,
			\item kolor linii,
			\item rozmiar elementów (mały, normalny, duży, wielki),
			\item układ - rozmieszczenie obiektów równorzędnych (horyzontalne, wertykalne),
			\item układ tablic (poziomy, pionowy).
		\end{itemize}
		\par
			Dostępne są różne formaty zapisu obrazu: png, jpg i pdf. Oprócz pobrania obrazka na dysk lokalny, Użytkownik może również wybrać opcję stworzenia unikalnego linku. Wtedy informacje o opisie struktury, style oraz wgrane grafiki są zapisywane na serwerze i odtwarzane po wpisaniu w oknie przeglądarki wygenerowanego adresu URL.\par
	W celu ułatwienia Użytkownikowi korzystania z aplikacji stworzono instrukcję obsługi oraz przeznaczono oddzielny widok na definicję języka i przykłady jego użycia wraz z ilustracjami.\par
		\begin{figure}[h!]
			\centering
			\includegraphics[width=1\textwidth]{use-case.pdf}
			\caption[Diagram przypadków użycia]{Diagram przypadków użycia}
			\label{fig:usecases}
		\end{figure}
		
	\section{User Stories}
	\label{sec:user_stories}
		\begin{enumerate}
			\item Jako Użytkownik chcę się zapoznać z pakietem oprogramowania.\par
				Dla Użytkownika dostępna jest instrukcja obsługi oraz opis dostępnych struktur i opcji wizualizacji.
			\item Jako Użytkownik chcę wygenerować strukturę po wejściu na stronę www. \par
				Pakiet oprogramowania dostępny jest poprzez stronę internetową.
			\item Jako Użytkownik chcę zmienić wygenerowaną strukturę. \par
				Po wygenerowaniu wizualizacji możliwa jest zmiana opisu struktury i ponowna wizualizacja bez konieczności wpisywania po raz drugi całego tekstu.
			\item Jako Użytkownik chcę wybrać format zapisu.\par
				Wizualizacja jest dostępna do pobrania w różnych formatach.
			\item Jako Użytkownik chcę dodać własną grafikę do wizualizacji.\par
				Udostępniona jest możliwość umieszczania w strukturze własnych obrazków.
			\item Jako Użytkownik chcę jedną strukturę umieścić w innej.\par
				Aplikacja udostępnia możliwość zagnieżdżania struktur jedna w drugiej.
			\item Jako Użytkownik chcę umieścić struktury jedna po drugiej.\par
				Możliwe jest podawanie definicji struktur liniowo tzn. po zakończeniu opisu jednej można podać opis kolejnej struktury i obie struktury zostaną razem zwizualizowane.
			\item Jako Użytkownik chcę ustawić kolor oraz wielkość wizualizacji.\par 
				Dostępne są różne ustawienia wpływające na końcową wizualizację m.in. kolor i rozmiar.		
		\end{enumerate}
	
	\section{Dostępne aplikacje}
	\label{sec:porownanie_aplikacji}
	Na rynku są dostępne różne aplikacje służące do tworzenia grafiki. Większość z nich stanowią programy umożliwiające obróbkę grafiki poprzez dodawanie do rysunku jej poszczególnych elementów. Porównałyśmy kilka z nich z oprogramowaniem napisanym przez nas:
	\begin{enumerate}
	\item GIMP -- darmowy program do tworzenia i obróbki grafiki rastrowej.\par
	Zalety aplikacji:
	\begin{itemize}
	\item Darmowy.
	\item Duże możliwości.
	\end{itemize}
	Wady:
	\begin{itemize}
	\item Grafika rastrowa, więc przy powiększaniu elementy tracą gładkość linii
	\item Każdy element i obiekt struktury trzeba rysować odręcznie. 
	\item Długi okres poznawania narzędzia. 
	\end{itemize}
	\item Paint -- aplikacja firmy Microsoft w systemie Windows służąca do podstawowej obróbki grafiki rastrowej. \par
\begin{itemize}
	\item Dostarczany z systemem operacyjnym.
	\item Prosty w użyciu.
	\end{itemize}
	Wady:
	\begin{itemize}
	\item Grafika rastrowa.
	\item Każdy element i obiekt struktury trzeba rysować odręcznie. 
	\item Dostępny tylko pod systemem Windows.
	\end{itemize}	
	\item Visio -- składnik pakietu aplikacji biurowych Microsoft Office służący do tworzenia schematów i diagramów \par
	Zalety aplikacji:
	\begin{itemize}
	\item Grafika wektorowa.
	\item Zaawansowane opcje.
	\end{itemize}
	Wady:
	\begin{itemize}
	\item Oprogramowanie odpłatne.
	\item Każdy element i obiekt struktury trzeba rysować odręcznie. 
	\item Brak zdefiniowanego pakietu dedykowanego dla wizualizacji struktur danych (posiada taki pakiet dla np. diagramów UML).
	\end{itemize}
	\end{enumerate}
	\par Analizując popularne oprogramowania, można wywnioskować potencjał stworzonej aplikacji. Jej mocnymi stronami są prostota, krótki czas nauki obsługi oraz możliwość tworzenia zagnieżdżonych struktur. Mimo braku szerokiej gamy dostępnych stylów, te zawarte są w pełni wystarczające do podstawowych zastosowań.\par
	 Użytkownik co prawda ma jedynie ograniczoną ingerencję w rozmieszczenie elementów, ale dzięki temu proces ich wizualizacji przebiega znacznie szybciej, a czas poświęcony na jej modyfikacje krótki. W zależności od zapotrzebowania Użytkownika, stosunkowo wąska specjalizacja oprogramowania może zostać uznana za wadę bądź zaletę. Stworzona aplikacja służy jedynie do wizualizacji struktur danych bez możliwości rysowania dowolnie wybranych elementów. Dodatkowym atutem oprogramowania jest zastosowanie grafiki wektorowej \par
       Z powyższej analizy wynika, że na rynku brakuje narzędzia do wizualizacji struktur danych, posiadającego cechy stworzonej aplikacji.
       \subsection{Grafika rastrowa a wektorowa}
       \label{sec:grafiki}
       Grafikę komputerową dzielimy na dwa podstawowe rodzaje: grafikę rastrową i wektorową. Różnią się one modelem reprezentowania grafiki na komputerze, a co za tym idzie procesem przetwarzania obrazu i konstrukcją programów służących do tworzenia, edycji i obróbki grafiki. \par
Obraz rastrowy składa się ze zbioru małych, kolorowych, ułożonych obok siebie punktów tej samej wielkości, nazywanych pikselami. Wraz z powiększaniem obrazu, ulega on rozmyciu ze względu na ograniczoną rozdzielczość. Typowymi formatami plików rastrowych są: bmp, gif, jpg oraz png. \par
Obraz wektorowy zbudowany jest z figur geometrycznych, odcinków i krzywych. Charakteryzuje się on łatwością zmiany parametrów i atrybutów elementów oraz skalowaniem bez strat jakości. Do znanych formatów plików wektorowych należą: pdf oraz svg. \par
Konwersja z formatu wektorowego do rastrowego jest łatwa. Konwersja w drugą stronę jest znacznie bardziej skomplikowana i nie zawsze możliwa.
       
      
\chapter{Analiza techniczna}
	\section{Model wytwórczy}
		Zdecydowałyśmy się realizować projekt zgodnie z kaskadowym modelem tworzenia oprogramowania. Wybrałyśmy go, ponieważ:
		\begin{enumerate}
			\item Pozwala w łatwy sposób zarządzać projektem.
			\item Wymagania są ustalone na początku i nie zmieniają się w czasie (gdy nie ma takiej potrzeby).
			\item Pakiet oprogramowania jest tworzony stopniowo.
			\item Jest zalecany do pracy inżynierskiej.
		\end{enumerate}
	\section{Specyfikacja techniczna}
		\subsection{Środowisko programistyczne}
		\label{sec:srodowisko}
			Biorąc pod uwagę przeznaczenie projektu i umiejętności programistów, zostało użyte  Microsoft Visual Studio 2015 jako środowisko programistyczne, C\# 6.0 jako główny język programowania oraz platforma .NET Framework 4.6. \par
			.NET Framework to platforma programistyczna zawierająca środowisko uruchomieniowe oraz biblioteki, które dostarczają wiele standardowych funkcjonalności, dzięki czemu nie trzeba ich pisać ręcznie. \par 
			Microsoft Visual Studio to zintegrowane środowisko programistyczne, zawierające wbudowane m.in.: edytor kodu wspierający IntelliSense, debugger, mechanizmy refaktoryzacji oraz narzędzia ułatwiające testowanie. Z tego względu pisanie z aplikacji przy jego wykorzystaniu staje się prostsze oraz wygodniejsze.\par 
			C\# jest częścią platformy .NET Framework. Język ten jest elastyczny i można go wykorzystać do wielu różnych zastosowań. Jest to język wysokiego poziomu, co umożliwia programistom skupienie się na wykonaniu zadania, bez rozpraszania się przy implementacji sprzętowych niuansów.\par           
			Aplikacja została postawiona na nastepującym serwerze: ISS 8.5 Windows Server 2012 R2.

		\subsection{Wymagania niefunkcjonalne}
			Interfejs Użytkownika miał być prosty i intuicyjny, a aplikacja atrakcyjna wizualnie oraz minimalizująca czas oczekiwania na wygenerowany obraz.\par
			Aplikacja powinna być dostępna poprzez stronę internetową poprawnie działającą w przeglądarkach:
			\begin{itemize}
				\item Firefox 49,
				\item Google Chrome 54.
			\end{itemize}
			Oprogramowanie miało umożliwiać jednoczesne generowanie wizualizacji przez kilku Użytkowników. Został postawiony serwer, na którym znajduje się działająca aplikacja. Niezawodność serwera powinna wynosić minimum 99\%.\par
	\section{Wykorzystywane biblioteki}
			Wykorzystanie zewnętrznych bibliotek w projekcie:
			\begin{itemize}
				\item PdfSharp -- generowanie plików pdf.
				\item XpsDocument -- generowanie plików xps.
				\item QuickGraph -- tworzenie obiektów grafów w formacie przyjaznym bibliotece Graphviz.
				\item Graphviz -- pozycjonowanie wierzchołków grafów niebędących drzewami.
				\item BeginCollectionItem -- dynamiczne generowanie kolekcji wgrywanych obrazków.
				\item Json.NET -- serializacja i deserializacja modelu struktury do i z bazy danych.
			\end{itemize}		
	\section{Wzorce projektowe}
		    Wzorcem architektonicznym, służącym do organizowania struktury aplikacji posiadających graficzne interfejsy Użytkownika, jest Model View Controller (MVC). Wybrany wzorzec ma wiele zalet m.in. jego idea podpięcia modelu do widoku jest bardzo intuicyjna. Ponadto, pozwala na większą kontrolę nad kodem HTML i integracją z frameworkami JavaScriptowymi. Model View Controller jest sprawdzonym wzorcem na oddzielenie interfejsu użytkownika od warstwy logicznej aplikacji, co było jego pierwotnym celem. MVC składa się z trzech części:
         \begin{itemize}
             \item Model -- enkapsulacja danych.
            \item Widok -- przedstawienie danych uzyskanych od modelu, użytkownikowi.
            \item Kontroler -- otrzymuje żądanie i analizuje dane wejściowe, po czym uruchamia odpowiedni model i widok.
         \end{itemize}         

		 
		 
\chapter{Opis aplikacji}
	Cała aplikacja została podzielona na sześć modułów:
		\begin{itemize}
				\item trzy moduły główne: parsera, wizualizacji i strony internetowej z serwerem,
				\item moduły współdzielone: pomocniczy oraz modelu,
				\item moduł testów.
		\end{itemize}		
	\begin{sidewaysfigure}
					\centering
					\includegraphics[width=\linewidth]{diagram_klas.pdf}	
					\caption{Diagram klas}
					\label{fig:diagram_klas}
	\end{sidewaysfigure}
	Rysunek \ref{fig:diagram_klas} przedstawia diagram klas aplikacji z uwzględnieniem jej najważniejszych elementów:
		\begin{itemize}
			\item \textit{Visualizer} -- klasa abstrakcyjna po której dziedziczą wszystkie implementacje wizualizatora.
				\begin{itemize}
					\item \textit{Visualize} -- metoda odpowiadająca za wygenerowanie wizualizacji na podstawie sparsowanej struktury, której korzeń jest argumentem metody. Wizualizacja jest zwracana jako obiekt typu \textit{Canvas} \cite{Canvas}.
					\item \textit{Styles} -- obiekt klasy zawierającej ustawienia wizualizacji, takie jak kolory, krój i rozmiar czcionki czy marginesy.
				\end{itemize}
			\item \textit{Parser} -- klasa odpowiedzialna za parsowanie tekstu.
				\begin{itemize}
					\item \textit{ParseText} -- metoda analizująca tekst podany jako argument i zwracająca obiekt będący korzeniem sparsowanej struktury.
					\item \textit{Images} -- słownik obrazków wgranych przez użytkownika o kluczu będącym nazwą grafiki. Jest podawany jako argument w konstruktorze klasy.
				\end{itemize}
			\item \textit{ParserObject} -- klasa abstrakcyjna będąca klasą bazową dla wszystkich rodzajów parsowanych typów struktur.
				\begin{itemize}
					\item \textit{Next} -- następny obiekt równorzędny.
					\item \textit{Previous} -- poprzedni obiekt równorzędny.
					\item \textit{MinSize} -- rozmiar wygenerowanej wizualizacji obiektu.
				\end{itemize}
		\end{itemize}
	\section{Schemat komunikacji pomiędzy modułami}
	\label{sec:komunikacja}
		Komunikację i przepływ danych między modułami wizualizuje Rysunek \ref{fig:diagram_aktywnosci}.\par
		Na stronie internetowej aplikacji Użytkownik, po podaniu opisu struktury bądź wgraniu pliku z owym opisem, może wygenerować obraz podanej struktury. Przy czym w każdym momencie istnieje możliwość zmiany wprowadzonego opisu oraz ustawień wizualizacji. Po zatwierdzeniu przez Użytkownika, dane zostają przesłane na serwer, który wykorzystuje moduł parsera, aby przeanalizować wprowadzony tekst. Jeśli zawiera on błędy, Użytkownik otrzymuje informację zwrotną wraz z opisem zaistniałego problemu. Kiedy opis zostanie poprawnie sparsowany, moduł wizualizacji próbuje stworzyć graficzną reprezentację struktury. Po wygenerowaniu wizualizacji, zwracana jest ona Użytkownikowi, który widząc jej podgląd, może ją pobrać w wybranym formacie pliku. Jeśli wygenerowana grafika nie spełnia oczekiwań, można zmienić jej opis bądź style i wygenerować nową.
		\begin{figure}%[h!]
		\centering
		\includegraphics[width=\linewidth]{activity_diagram.pdf}
		\caption[Diagram aktywności]{Diagram aktywności}
		\label{fig:diagram_aktywnosci}
		\end{figure}
	\section{Strona internetowa}
	\label{sec:strona}
	Rolę interfejsu Użytkownika spełnia strona internetowa. Jest ona wystawiona na serwerze, udostępnionym przez wydział MiNI i znajduje się pod adresem: \url{https://structurepainter.mini.pw.edu.pl}. Strona używa ciasteczek i odpowiednia informacja o tym fakcie jest na niej umieszczona. Dzięki ciasteczkom ostatni opis wygenerowanej struktury zostaje zapamiętany w przeglądarce Użytkownika. Aplikacja została napisana wykorzystując wzorzec architektoniczny MVC (Model-View-Controller), a do organizacji kodu JavaScript użyto dodatkowo wzorca modułu.\par	
	
Widoki aplikacji:
	\begin{itemize}
	\item Główny -- zapoznaje Użytkownika ze stroną i funkcjonalnościami programu.
	\item Przykładów -- zawiera opis języka i przykłady jego użycia.
	\item Generatora -- widok do generowania struktur.
	\end{itemize}
	\subsection{Baza danych aplikacji}
	Omawiany moduł współpracuje z bazą danych, której zawartość trzymana jest w katalogu App\_Data, czyli w miejscu przechowywania lokalnych danych przez aplikację ASP.NET. Dane zapisywane są w postaci plików w formacie JSON, zawierających zserializowane modele generowanych struktur. \par
 Nazwy plików bazodanowych identyfikują konkretne wizualizacje. Kiedy Użytkownik generuje link, grafice zostaje przypisany unikalny identyfikator. Następnie model zawierający informacje o wizualizacji jest serializowany do pliku o podanym identyfikatorze i ostatecznie zapisywany w katalogu App\_Data. Użytkownik, jako informację zwrotną otrzymuje link w następującym formacie: \textit{https://structurepainter/stucturegenerator/get?id=unikalne\_id}. Aby skorzystać z wygenerowanego adresu URL, wystarczy wpisać go w pasku adresu przeglądarki. Wtedy do serwera wysyłane jest żądanie HTTP GET. W odpowiedzi zwracany jest zdeserializowany model, znajdujący się w pliku o podanym identyfikatorze.\par

W modelu generowanej struktury znajdują się następujące pola:
\begin{itemize}
	\item \textit{Description} -- opis  struktury.
	\item \textit{PictureUploads} -- kolekcja wgranych obrazków. \par 
	Pojedyńczy obrazek zawiera informacje o:
	\begin{itemize}
		\item \textit{Name} - zastosowanej w opisie struktury nazwie obrazka,
		\item \textit{FileName} - nazwie pliku,
		\item \textit{ImageData} - obrazek w formacie base64 (Słownik pojęć \ref{itm:base}).
	\end{itemize}	 
	\item \textit{Styles} -- ustawienia wizualizacji. Dokładniejszy opis zawarty jest w podrozdziale \ref{subsec:instrukcja}.
	\item \textit{DownloadType} -- format zapisu.
\end{itemize}
\par
Na podstawie powyższych informacji można zauważyć, że sam wygenerowany obraz
nie jest przechowywany w bazie danych. Jest on automatycznie odtwarzany po otwarciu strony poprzez wcześniej wygenerowany link. \par
Przykładowa zawartość pliku zawarta jest poniżej:
\begin{verbatim}
{
  "Description": "[{pies}|ali]",
  "PictureUploads": [
    {
      "Name": "pies",
      "FileName": "pies.jpg",
      "ImageData": "iVBORw0KGgoAAAANSUhEUgAAAlgAAAJYCAYAAAC..."
    }
  ],
  "Styles": {
    "Size": 1,
    "Font": "Arial",
    "LineColor": "Black",
    "FontColor": "Black",
    "Layout": 0,
    "ArrayLayout": 0,
    "OriginalImageSize": false
  },
  "DownloadFormat": 1
}
\end{verbatim}



	\subsection{Widok przykładów}
	Widok przykładów służy jako pomoc dla Użytkownika w zaznajomieniu się z językiem parsera. Zawiera on definicję języka oraz przykłady jego użycia. Każdy przykład składa się z opisu struktury oraz wygenerowanego przy jego pomocy obrazu. W tym widoku jest również umieszczony krótki spis najczęściej popełnianych błędów, który
pomaga podczas tworzenia oraz poprawiania opisów struktur do wygenerowania.
	\subsection{Widok generatora}
		Podany widok zawiera główną część aplikacji. Dostępne działania:
	 	\begin{itemize}
	 		\item Wpisanie bądź wgranie pliku z opisem struktury do sparsowania.
	 		\item Zmiana stylów generowanego obrazu.
	 		\item Wgranie plików graficznych.
	 		\item Generowanie wizualizacji struktury.
	 		\item Ściągnięcie wygenerowanego obrazu jako plik.
	 		\item Generowanie unikalnego linku.
		\end{itemize}	
		\begin{figure}[h!]
				\centering
				\includegraphics[width=1\textwidth]{view1.png}
				\caption{Początkowy widok generatora} 
				\label{fig:view1}
		\end{figure}
		Przed wygenerowaniem obrazu widok generatora zawiera jedynie następujące elementy (Rysunek~\ref{fig:view1}):
		\begin{itemize}
			\item Okienko tekstowe do wprowadzenia opisu struktury.
			\item Przycisk do wgrania pliku tekstowego.
			\item Przycisk do zatwierdzenia tekstu i wysłania na serwer żądania wygenerowania obrazu.
			\item Przycisk do wyboru stylów.
			\item Przycisk do wgrania obrazków.
		\end{itemize}	
		W chwili gdy Użytkownik wygeneruje pierwszy obraz, wyświetla się drugi fragment widoku (Rysunek~\ref{fig:view2}), udostępniający kolejne funkcjonalności:
		\begin{itemize}
			\item Pole z podglądem obrazu.
			\item Przycisk do pobrania wygenerowanego pliku.
			\item Listę rozwijaną z wyborem formatu zapisu.
			\item Przycisk do wygenerowania unikalnego linku
			\item Pole z wygenerowanym linkiem
		\end{itemize}
		\begin{figure}[h!]
				\centering
				\includegraphics[width=1\textwidth]{overlay-photos.png}
				\caption{Panel do wgrywania plików graficznych}
				\label{fig:overlay-photos}
		\end{figure}
		\par Udostępnienie funkcjonalności typu wgranie obrazków czy zdefiniowanie stylów jest możliwe przy pomocy półprzezroczystej nakładki (tzw. overlay), nałożonej na widok generatora. \par
		Załączone przez Użytkownika pliki graficzne można zawrzeć w strukturze. Każdemu wgranemu obrazkowi nadawana jest nazwa, którą Użytkownik może w każdej chwili zmienić. Musi jednak pamiętać, aby pozostała unikalna. Wynika to z konieczności ujednoznacznienia elementów typu obrazy dla modułu parsera jak i wizualizacji. Nazwa wgranego obrazka zostanie użyta jako identyfikator w opisie struktury. Rysunek \ref{fig:overlay-photos} przedstawia wygląd omawianego ekranu. \par
		Kolejną funkcjonalnością udostępnioną na stronie jest pobranie wygenerowanej struktury jako pliku graficznego. Obrazek jest konwertowany zgodnie z preferowanym formatem i zapisywany na dysk lokalny Użytkownika. Alternatywną formą zapisu wizualizacji jest pobranie unikalnego linku. W momencie wygenerowania takiego adresu URL, ukaże się on w okienku tekstowym, zawierającym wbudowaną opcję skopiowania do schowka (Rysunek~\ref{fig:link_view}). W tym przypadku model jest serializowany i zapisywany w bazie. Można go odtworzyć poprzez otwarcie strony o podanym adresie.
		\begin{figure}[h!]
				\centering
				\includegraphics[width=0.8\textwidth]{link_view.png}
				\caption{Wygenerowanie unikalnego linku}
				\label{fig:link_view}
		\end{figure}
		
	\subsection{Instrukcja Użytkownika}
	\label{subsec:instrukcja}
		\begin{figure}[h!]
				\centering
				\includegraphics[width=1\textwidth]{view2.png}	
				\caption{Widok generatora z ponumerowanymi elementami interfejsu}
				\label{fig:view2}
		\end{figure}
	Opis interfejsu generatora:
		\begin{enumerate}
		\item Okienko tekstowe jako miejsce do opisu struktury
		\item Przycisk służący do wgrania opisu struktury z pliku, którego zawartość pojawi się w widocznym okienku tekstowym. Opis można też wpisać ręcznie i zmienić w dowolnej chwili.
		\item Ustawienia wizualizacji (Rysunek \ref{fig:style}): 
		
		\begin{figure}[h!]
				\centering
				\includegraphics[width=1\textwidth]{overlay-styles.png}	
				\caption{Panel styli}
				\label{fig:style}
		\end{figure}
		\begin{itemize}
			\item Zachowaj oryginalny rozmiar obrazka - wybór tej opcji spowoduje, że wgrane grafiki zachowają swój rozmiar. Domyślnie są one skalowane, aby lepiej wyglądały po wizualizacji.
			\item Czcionka - wybór rodzaju czcionki.
			\item Kolor czcionki - wybór koloru czcionki.
			\item Kolor linii - wybór koloru obramowania struktur.
			\item Rozmiar - wybór wielkości generowanej struktury. Zdefiniowano cztery rozmiary (mały, normalny, duży, wielki), których wybór wpływa na marginesy, grubość linii, rozmiar czcionki oraz maksymalne wymiary obrazków.
			\item Układ - wybór sposobu rozmieszczenia kolejnych równorzędnych struktur: horyzontalnie bądź wertykalnie.
			\item Tablica - wybór układu tablicy: w pionie bądź w poziomie. Nie dotyczy to jednak tablic haszujących - ze względu na ich specyficzne właściwości mają one zawsze ułożenie pionowe.
		\end{itemize}
		
		\item Dodawanie obrazków do umieszczenia wewnątrz struktur. Po wgraniu wybranych grafik, pokażą się one w kolejnych wierszach. Każdy obrazek ma nadaną nazwę, którą należy się posłużyć w momencie jego umieszczania w strukturze. Domyślną nazwę można zmienić, jednak musi być ona unikalna dla każdej grafiki. W przeciwnym wypadku Użytkownik podczas próby generowania struktury otrzyma informację o błędzie.	
		
		\item Rozpoczęcie generowania struktury. Można w tym celu posłużyć się również skrótem klawiszowym \emph{ctrl} + \emph{enter}. Podgląd wizualizacji będzie dostępny poniżej okienka tekstowego. Użytkownik zostanie powiadomiony o wszystkich błędach, które wystąpiły przy próbie wizualizacji.
		
		\item Wygenerowaną strukturę można zapisać w następujących formatach: pdf, png oraz jpg. Po wybraniu przycisku \emph{Zapisz} bądź użyciu skótu \emph{ctrl+s} obraz struktury zostanie pobrany w wybranym formacie na dysk lokalny Użytkownika.
		
		\item Generuje unikalny link. Przy jego pomocy można odtworzyć dane wizualizacyjne, to znaczy opis struktury, wybrane style oraz wgrane pliki graficzne. Użytkownik może skopiować stworzony link, aby zachować go w celu zapisania aktualnej pracy bądź podzielenia się nią z innym Użytkownikiem. Rysunek \ref{fig:link_view} ukazuje pojawienie się linku po wybraniu opisanej opcji.

		\end{enumerate}
		\subsection{Błędy}
		Błędy dzielą się ze względu na ich miejsce wystąpienia. Wyróżniane są następujące ich typy:
		\begin{itemize}
			\item Błąd parsowania - wykrywany jest w module parsera. To np.: błędne użycie składni języka, literówki, podanie kilku obrazków o tych samych nazwach czy podanie nazwy (identyfikatora) nieistniejącego obrazka.
			\item Błąd wizualizacji - wykrywany jest w module wizualizacji. Do niego należą błędy merytoryczne, np.: błędnie opisane drzewa (posiadające cykle lub niespójne). Użytkownik nie zawsze otrzyma komunikat o błędzie. Część z nich zostanie obsłużona przez aplikację (np. w przypadku struktury drzewa z cyklem, zwizualizowany zostanie graf). Inne Użytkownik sam zauważy, po obejrzeniu wynikowej grafiki.
		\end{itemize}
        Najczęstsze przyczyny niepowodzeń:
		\begin{itemize}
			\item W definicji struktury - błąd składniowy, parsowania. Przy próbie generowania z błędnym opisem, pokaże się okienko z informacją o miejscu znalezionego błędu.
			\item Brak zdefiniowanego obrazka - błąd parsowania. Należy sprawdzić czy ustawiona nazwa grafiki zgadza się z nazwą podaną w strukturze.
		\begin{figure}[h!]
				\centering
				\includegraphics[width=1\textwidth]{error-view.png}	
				\caption{Komunikat o błędzie}
		\end{figure}
			\item Błędnie zdefiniowane drzewo - błąd wizualizacyjny. Dla drzew przy podawaniu krawędzi należy najpierw podać wierzchołek znajdujący się bliżej korzenia (kolejność zstępująca). To znaczy, że jeśli rodzicem wierzchołka \emph{4} ma być wierzchołek \emph{2}, to poprawny opis krawędzi będzie: \emph{2--4;} (a dla krawędzi skierowanej \emph{2-->4;}), a niepoprawny opis to: \emph{4--2;}.
			\item Brak unikalnych nazw dla wgranych obrazków - błąd parsowania. Każda wgrana grafika powinna mieć inną nazwę. Można ją zmienić w widoku wgrywania obrazków.			
		\end{itemize}

		
	\section{Moduł wizualizacji}
		Moduł ten służy do generowania wizualizacji struktury danych na podstawie już sparsowanego opisu i utworzonej struktury obiektów klasy \textit{ParserObject} oraz jej pochodnych. Zdefiniowana jest w nim klasa \textit{Visualizer}, a klasy dziedziczące po niej stanowią właściwą implementację mechanizmu wizualizacji struktur.
		\subsection{Zasady wizualizacji}
			Wizualizowane obiekty mogą być dowolnie zagnieżdżone, dlatego proces tworzenia ich reprezentacji graficznych przebiega rekurencyjnie. Najpierw wizualizowane są obiekty o największym stopniu zagnieżdżenia tzn. nie będące obiektem zewnętrznym dla żadnego innego obiektu. Analogicznie rzecz ma się z obiektami równorzędnymi: najpierw wizualizowane są obiekty zdefiniowane później.\par
			Przebieg wizualizacji struktury:
			\begin{enumerate}
				\item Jeśli istnieje następny obiekt równorzędny, to najpierw stwórz wizualizację dla niego.
				\item Dla każdego elementu aktualnego obiektu.
					\begin{enumerate}
						\item Stwórz wizualizację obiektu wewnętrznego danego elementu.
						\item Dodaj wizualizację elementu do wizualizacji obiektu go zawierającego.
					\end{enumerate}
				\item Stwórz wizualizację aktualnego obiektu.
			\end{enumerate}
			Obiekty wizualizowane są bez wykorzystywania zewnętrznych bibliotek do obliczania rozmieszczenia punktów itp. Wyjątek stanowi wizualizacja grafów.
		\subsection{Obrazki}
			Wgrane obrazki są wizualizowane zależnie od ustawień stylów. Jeśli wybrano opcję zachowania ich oryginalnych wymiarów, to niezależnie od innych ustawień, grafiki zachowają pierwotny rozmiar. Jeżeli natomiast Użytkownik pozwoli aplikacji na dostosowanie wymiarów obrazka, to zostanie on przeskalowany z zachowaniem proporcji tak, aby wysokość ani szerokość nie przekraczały zdefiniowanego maksymalnego rozmiaru. Konkretne wartości maksymalnych wymiarów zależą od wybranego w stylach rozmiaru całej wizualizacji.
		\subsection{Tablice}
			Wizualizacja tablic rozpoczynana jest od stworzenia reprezentacji graficznej zawartości jej komórek. Dopiero, gdy gotowe są ich wizualizacje (razem z zagnieżdżeniami), rysowana jest właściwa tablica. Zależnie od ustawień stylów (rozmiaru, orientacji itp.) obliczane są wymiary całości i położenie poszczególnych elementów. Następnie wcześniej zwizualizowana zawartość komórek zostaje dodana do rysunku zgodnie z otrzymanymi wartościami marginesów. Wraz z umieszczaniem w końcowej wizualizacji poszczególnych elementów, rysowane są również linie składające się na obramowanie i oddzielające kolejne komórki.	
		\subsection{Tablice haszujące}
			Początkowy etap wizualizacji tablic haszujących przebiega analogicznie jak dla zwykłych tablic, z tą różnicą, że układ tablicy jest zawsze pionowy, niezależnie od ustawień stylów. Dodatkowo dla tablicy haszującej wymagane jest narysowanie odpowiednich powiązań między jej elementami. \par 
			Strzałki zawsze są zwrócone od lewej do prawej, tzn. jeśli ma początek przy obiekcie poza tablicą, to ten obiekt jest dodany z lewej strony tablicy. Gdy natomiast wskazuje na obiekt poza, a zaczyna się w komórce, to wtedy obiekt wizualizowany jest z prawej strony. Obiekty poza tablicą są wyśrodkowywane w pionie. Aby zapobiec nakładaniu się na siebie pionowych części strzałek (co uniemożliwia identyfikację, o którą strzałkę chodzi), są one rysowane w różnych odległościach od obiektu początkowego.
		\subsection{Grafy}	
		\label{sec:grafy}	
		Reprezentacja grafów jest ważną częścią sposobu zapisu danych informatycznych. Ma zastosowanie również w sieciach komputerowych, bioinformatyce, inżynierii oprogramowania, bazach danych, uczeniu maszynowym i innych dziedzinach technicznych.\par
			
		
		Do pozycjonowania wierzchołków w grafie zostało użyte połączenie dwóch bibliotek: \textit{QuickGraph} oraz \textit{Graphviz}. Aby umożliwić zagnieżdżanie innych struktur w grafie, w projekcie wykorzystywany jest jedynie opis rozmieszczenia elementów, bez wizualizacji, która jest główną funkcjonalnością biblioteki \textit{Graphviz}. 
		
		
		\textit{QuickGraph} definiuje struktury danych typu grafy oraz algorytmy z teorii grafów. Przy pomocy tej biblioteki tworzony jest obiekt grafu. który następnie renderowany jest do formatu tekstowego, zapisanego w języku \textit{DOT} -- przyjaznemu środowisku \textit{Graphviz}. Aby osiągnąć odpowiednie umieszczenie elementów grafu, \textit{QuickGraph} udostępnia również formatowanie wierzchołków i krawędzi. W projekcie przed renderowaniem grafu, ustawiane są etykiety krawędzi oraz rozmiary wierzchołków względem wielkości zagnieżdżonego elementu.  \par
		
		\textit{Graphviz} jest oprogramowaniem wolnym i otwartym, służącym do wizualizacji grafów.\par Działanie biblioteki: 
		\begin{enumerate}
			\item Pobranie opisu grafu w języku \textit{DOT}.
			\item Renderowanie grafu na przestrzeni dwuwymiarowej.
			\item Zwrócenie pozycji elementów (krawędzi i wierzchołków) grafu.
		\end{enumerate}	
		\par Następnie zaimplementowano metodę, wyodrębniającą wyliczone pozycje i rysującą odpowiednie elementy. Wizualizowanie grafu, w przeciwieństwie do innych struktur rozpoczyna się od najbardziej zewnętrznego elementu. To znaczy, najpierw tworzone jest pusta wizualizacja o zdefinionwanym rozmiarze, a następnie na odpowiednich współrzędnych dodawane są kolejne wierzchołki (element zagnieżdżony wraz z owalem). \par
		Odpowiednie węzły łączone są krawędziami, będącymi \textit{krzywymi Béziera} trzeciego stopnia (posiadają 4 punkty kontrolne). Po renderowaniu, do każdej krawędzi przypisywany jest atrybut \textit{pos}, który składa się z listy \textit{3n+1} współrzędnych. Są to kolejne punkty kontrolne \textit{krzywej B-sklejanej}. W ten sposób, punkty \textit{$p_0$, $p_1$, $p_2$, $p_3$} należą do pierwszej krzywej Béziera, punkty \textit{$p_3$, $p_4$, $p_5$, $p_6$} do kolejnej, itd. 	\par		
		
	 	\subsection{Drzewa}
		\label{sec:drzewa}
		Drzewa, podobnie jak grafy, składają się z wierzchołków oraz łączących je krawędzi. Jednak różnią się tym, że jeden z wierzchołków jest wyróżniony i nazywany korzeniem drzewa. Wierzchołek jest rodzicem dla każdego swojego dziecka. Każdy węzeł ma dokładnie jednego rodzica, wyjątkiem jest korzeń drzewa, który nie ma rodzica.\par
		Inaczej niż z grafami, do rozmieszczenie elementów drzewa nie skorzystano z żadnej biblioteki. Wykorzystując cechy opisane powyżej, w projekcie zaimplementowana została metoda do wyliczania pozycji wierzchołków drzewa. Przebiega ona rekurencyjnie, rozpoczynając wizualizację od liści. Gdy wszystkie dzieci od jednego rodzica zostaną narysowane, łączone są ze sobą, a później ze wspólnym rodzicem. Postępowanie jest kontynuowane, aż narysowany zostanie korzeń.  \par

Każdy węzeł drzewa posiada dwa specjalne punkty, tzw. \textit{UpPoint} i \textit{DownPoint}. Są one odpowiednio najwyższym i najniższym punktem obręczy. Służą one do łączenia kolejnych wierzchołków krawędzią. Owa linia rysowana jest pomiędzy dwoma punktami: \textit{UpPoint} węzła dziecka i \textit{DownPoint} rodzica. Punkty kontrolne są aktualizowane przy łączeniu kolejnych części drzewa.\par

		Obiekt drzewa tworzony jest na podstawie obiektu grafu, otrzymanego z modułu parsera, jeżeli w tym obiekcie zmienna wskazująca czy jest on drzewem jest prawdziwa. 
		Przed wizualizacją, sprawdzane jest czy podany opis struktury jest rzeczywiście opisem drzewa, poprzez wyszukiwanie w nim cykli. Wystąpienie cyklu implikuje, że struktura nie jest drzewem.\par
		Kolejną cechą, której drzewo nie może posiadać, jest występowanie wielu korzeni. Taka struktura nazywana jest lasem (więcej niż jedno drzewo) i należy w opisie podać każde drzewo oddzielnie. Jeżeli opis struktury będzie odpowiadał opisowi pojedynczego (spójnego) grafu, ale nie drzewa, zostanie uruchomiony mechanizm wizualizacji grafów. \par
	 	 Drzewo wizualizowane jest zstępująco tzn. wszystkie węzły jednakowo odległe od korzenia wizualizowane są na tym samym poziomie. Aby uniknąć problemów z niejednoznacznością definiowanego drzewa, krawędź powinna być opisywana zawsze od rodzica do dziecka. To znaczy, że jeśli rodzicem wierzchołka \emph{4} ma być wierzchołek \emph{2}, to poprawny opis krawędzi będzie: \emph{2--4;} (a dla krawędzi skierowanej \emph{2-->4;}), a niepoprawny opis to: \emph{4--2;}. \par
	 	 \begin{figure}[h]
				\centering
				\includegraphics[width=1\textwidth]{drzewa-interpretacje.pdf}
				\caption{Interpretacje definicji drzewa o tych samych wierzchołkach i krawędziach.} 
				\label{fig:dInter}
		\end{figure}
	 	  Aby poprzeć słuszność tej decyzji, weźmy pod uwagę definicję danego drzewa: \par
	 	  \centerline{\textit{tree\{ 2:2; 3:3; 4:4 5 6; 7:7; 8:8; 9:9 11;  =;  2-3; 3-4; 3-7; 7-9; 9-8; \}}}		\par Gdyby nie przyjęto powyższego założenia, drzewo można by wygenerować na wiele sposobów, które przedstawione są na Rysunku \ref{fig:dInter}. Drzewo pierwsze z lewej przedstawia właściwą wizualizacje. W powyższych rozumowaniach przyjmujemy, że drzewo musi być spójne.\par

		\subsection{Wektory}
			Wizualizacja wektorów jest szczególna, ponieważ wszystkie pozostałe obiekty można narysować bezpośrednio w momencie, gdy są rozważane. Wektor natomiast wymaga dwóch zwizualizowanych obiektów, stanowiących jego początek i koniec. Zgodnie z kolejnością wizualizacji, tworzone są reprezentacje graficzne obiektów będących końcami wektorów. Trzeba jednak rozróżniać, który raz natrafiono na wektor o danym numerze.\par
			Jeśli wcześniej podczas wywołań rekurencyjnych nie pojawił się jeszcze obiekt o aktualnie rozważanym numerze, to jest on zapamiętywany wraz z referencją do wizualizacji, na którą ma wskazywać i proces jest kontynuowany. Jeżeli natomiast już wcześniej natrafiono na dany numer, to na podstawie zapamiętanej referencji i wizualizacji aktualnego obiektu, możliwe jest obliczenie punków początku oraz końca strzałki symbolizującej wektor i dodanie jej do rysunku. Zapamiętana wcześniej referencja zostaje usunięta.
	\section{Parser}
		Moduł parsera odpowiada za stworzenie, na podstawie dostarczonego tekstu, struktury obiektów klasy \textit{ParserObject} oraz jej pochodnych, która później zostaje wykorzystana do wizualizacji.\par
		Parsowanie przebiega przy pomocy metody zejść rekurencyjnych. Wczytywany jest pojedynczy symbol tekstu, a następnie sprawdzany aktualny stan. Na podstawie jego i wczytanego symbolu wykonywane są odpowiednie akcje m.in. zmiana stanu. Poprzez prawidłowe zdefiniowanie stanów i przejść między nimi możliwe jest sprawdzenie, z jakim obiektem ma się do czynienia i podjęcie odpowiednich kroków w celu jego stworzenia. Definicja stanów oraz ich zmian oparta jest na przygotowanym języku do opisu struktur.
		\subsection{Definicja języka do opisu struktur}
			Znaki specjalne:
			\begin{itemize}
				\item \textbf{[]} -- tablica
				\item \textbf{|} -- znak rozdzielający kolejne elementy tablicy
				\item \textbf{>} -- strzałka (przy tablicy haszującej)
				\item \textbf{()} -- określają przy tablicy haszującej, że obiekt na początku strzałki ma być poza tablicą (domyślnie na jej końcu)
				\item \textbf{\{\emph{name}\}} -- obrazek do wstawienia o danej nazwie (nadawanej przez Użytkownika lub automatycznie)
				\item \textbf{graph \{\} } -- definicja grafu
				\item \textbf{tree \{\} } -- definicja drzewa
				\item Definicja wierzchołków:
					\par \textbf{v1:\emph{obiekty}} -- zawartość wierzchołka (jeden bądź więcej obiektów)
				\item \textbf{=} -- separator definicji wierzchołków (należy je podawać jako pierwsze) i krawędzi
				\item Definicja krawędzi:
					\par Przy drzewach wierzchołki w krawędziach powinny być podawane w kolejności zstępującej (najpierw wierzchołek bliżej korzenia).
					\par \textbf{v1-v2:\emph{label}} -- krawędź nieskierowana, \emph{label} (opcjonalnie) – etykieta krawędzi
					\par \textbf{v1->v2:\emph{label}} -- krawędź skierowana, \emph{label} (opcjonalnie) – etykieta krawędzi
				\item \textbf{;} bądź \textbf{\textbackslash n (nowa linia)} - separatory kolejnych definicji wierzchołków i krawędzi
				\item \textbf{<.\emph{nr:label}>} -- początek wektora, może znaleźć się tylko bezpośrednio przed obiektem, \emph{nr} – numer identyfikujący wektor (nadany przez Użytkownika), \emph{label} (opcjonalnie) – etykieta strzałki
				\item \textbf{<\emph{nr}.>} -- koniec wektora, może znaleźć się tylko bezpośrednio przed obiektem, \emph{nr} – numer identyfikujący wektor (nadany przez Użytkownika)
				\item \textbf{\textbackslash} -- znak niwelujący specjalne znaczenie pozostałych znaków
				\item \textbf{spacja (biały znak)} -- separator
				\item \textbf{"}\textbf{"} -- w jego wnętrzu znaki tracą specjalne znaczenie (z wyjątkiem "\textbackslash")
			\end{itemize}
			\par W celu zoptymalizowania języka do najbardziej intuicyjnego, zostały przeprowadzone testy na grupie Użytkowników i część ich uwag znalazła odzwierciedlenie w aktualnej definicji języka.
		\subsection{Przykłady wykorzystania języka}
		\label{sec:dwa_przyklady}
		Wizualizowane struktury można zagnieżdżać oraz dowolnie łączyć. Przykłady dla pojedynczych struktur znajdują się w rozdziale~\ref{ch:przyklady}. Natomiast rysunki \ref{fig:przyklad1} i \ref{fig:przyklad2} przedstawiają wizualizację bardziej skomplikowanych struktur.\par
		
		\begin{figure}[h!]
					\centering
					\includegraphics{examples/advanced1.png}	
					\caption{Wizualizacja dla [ < . 1 >\{pies\}| [[[środek|tablicy]]]| < 1 .> Ali ] }
					\label{fig:przyklad1}
		\end{figure}
		Na rysunku \ref{fig:przyklad1} obiektem podstawowym jest tablica o trzech elementach. Można to rozpoznać po użyciu symbolu \textit{[} do jej rozpoczęcia oraz \textit{]}, aby ją zamknąć. Poszczególne komórki oddzielono za pomocą \textit{|}. Pierwszym elementem tablicy jest obrazek, któremu nadano nazwę \textit{pies} ujętą w nawiasach klamrowych \textit{\{\}}. Jednocześnie obrazek stanowi początek wektora o numerze 1, na co wskazuje zapis \textit{<~.~1~>} umieszczony bezpośrednio przed definicją grafiki. Drugą komórkę obiektu podstawowego zajmują trzy tablice, wzajemnie w sobie zagnieżdżone. Dwie zewnętrzne są jednoelementowe, dopiero tablica najbardziej zagnieżdżona ma dwa elementy tekstowe. W ostatniej komórce znajduje się zwykły napis poprzedzony definicją końca wektora \textit{<~1~.~>}. Dlatego strzałka wskazuje na napis \textit{Ali}.
		
		\begin{figure}[h!]
					\centering
					\includegraphics{examples/advanced2.png}	
					\caption{Wizualizacja dla tree\{ 1:\{Ala\} ; 2: kot; 3:[psa]; =; 1->2:ma; 1->3:nie ma;\}}
					\label{fig:przyklad2}
		\end{figure}
		%zaawansowane
		Obiektem podstawowym na rysunku \ref{fig:przyklad2} jest drzewo posiadające trzy wierzchołki. Wprowadzone zostało przez wpisanie słowa \textit{tree} oraz objęcie jego definicji nawiasami klamrowymi \textit{\{\}}. Najpierw zostały podane definicje trzech wierzchołków. Każda z nich rozpoczyna się numerem wierzchołka, po którym następuje znak \textit{:}. Po dwukropku podawana jest definicja obiektu stanowiącego właściwą zawartość wierzchołka. Po opisie obiektu znajduje się znak \textit{;} oznaczający koniec definicji danego wierzchołka. W korzeniu umieszczono obrazek o nazwie \textit{Ala}, który, tak jak definicja struktury drzewa, został wprowadzony poprzez ujęcie jego nazwy w nawiasach klamrowych \textit{\{\}}. Wierzchołek o numerze 2 zawiera napis \textit{kot}. W wierzchołku numer 3 została zagnieżdżona jednoelementowa tablica wprowadzona poprzez nawiasy kwadratowe \textit{[]} i zawierająca napis \textit{psa}. Koniec definicji wierzchołków sygnalizuje znak \textit{=}. Po nim znajdują się już definicje dwóch krawędzi drzewa. Pierwsza krawędź łączy korzeń (wierzchołek numer 1) z wierzchołkiem numer 2. Jest to krawędź skierowana, ponieważ między numerami wierzchołków występują znaki \textit{->}. Po zdefiniowaniu wierzchołków, które łączy krawędź oraz jej skierowania, podany jest znak \textit{:}. Wprowadza on opcjonalny atrybut krawędzi tzn. jej etykietę, która w tym przypadku jest napisem \textit{ma}. Po zawartości etykiety występuje znak \textit{;} oznaczający koniec definicji krawędzi. Opis drugiej krawędzi jest analogiczny, zmianie ulegają jedynie numer wierzchołka oraz etykieta.
		
	\section{Pozostałe moduły}
		\subsection{Moduł pomocniczy}
			Zawiera klasy i metody do konwersji między poszczególnymi formatami obrazów. W tym:
			\begin{itemize}
				\item konwerter z \textit{Canvas} do \textit{Bitmap},
				\item konwerter do formatu pdf,
				\item konwertery do formatów jpg i png.
			\end{itemize}
		\subsection{Model}
			Zawiera definicje klas pochodnych od \textit{ParserObject}, które reprezentują już poszczególne typy obiektów oraz definicję klasy \textit{Styles} zawierającą ustawienia wizualizacji.\par
			Zdefiniowane klasy:
			\begin{itemize}
				\item \textit{ArrayObject} -- klasa reprezentująca tablice (w tym tablice haszujące),
				\item \textit{GraphObject} -- klasa reprezentująca grafy,
				\item \textit{ImageObject} -- klasa reprezentująca obrazki wgrywane przez Użytkownika,
				\item \textit{SequenceObject} -- klasa reprezentująca obiekty tekstowe,
				\item \textit{TreeObject} -- klasa reprezentująca drzewa,
				\item \textit{VectorObject} -- klasa reprezentująca wektory.
			\end{itemize}
		\subsection{Moduł testów}
		\label{sec:modul_testow}
			Moduł testów zawiera testy jednostkowe i integracyjne poszczególnych modułów, w szczególności:
			\begin{itemize}
				\item testy poprawności parsowania tekstu,
				\item testy wizualizacji struktur,
				\item testy interfejsu Użytkownika.
			\end{itemize}
			\par Wszystkie testy zostały tak zaplanowane, aby sprawdzały działanie aplikacji zarówno dla przypadków pozytywnych jak i negatywnych, kiedy Użytkownik popełnił błąd.\par
			Testy parsera polegają na symulacji przebiegu działań związanych z przeanalizowaniem tekstów podawanych przez Użytkownika. Są w nich uwzględnione wszystkie dostępne struktury danych oraz ich przykładowe połączenia i zagnieżdżenia. Po zakończeniu procesu parsowania, sprawdzana jest poprawność wygenerowanej struktury instancji klasy \textit{ParserObject} i pochodnych, w tym czy został stworzony obiekt właściwej klasy. \par 
			Jak już wcześniej zostało wspomniane, Użytkownik może się pomylić. Łatwo jest nie zauważyć dodatkowego znaku bądź pominąć znak kończący definicję obiektu albo przy kopiowaniu opisu źle zaznaczyć tekst, tym samym powodując jego niepoprawność. Aby przygotować się na taką ewentualność, część testów polega na podawaniu błędnego opisu i sprawdzaniu zwracanych błędów.\par
			Podczas testów wizualizacji również zostały uwzględnione wszystkie dostępne struktury. Na tym etapie były podawane już tylko poprawne wersje ich opisów, gdyż błędne zostały już sprawdzone podczas testów parsera. Po podaniu tekstu, następowała wizualizacja struktury. Ponieważ końcowymi odbiorcami wygenerowanych grafik są ludzie, ich poprawność i wygląd oceniane były wizualnie. Automatycznie sprawdzany był jedynie przebieg procesu wizualizacji tzn. czy nie wystąpiły w jego trakcie błędy techniczne m.in. nieprzewidziane wyjątki. \par
		W testach interfejsu symulowana jest interakcja z Użytkownikiem. Tworzone są przykładowe modele, które są parametrami dla zapytań HTTP. W kontrolerze zazwyczaj zwracane są obiekty w formacie \textit{JsonResult}. Dlatego w testach posłużono się tzw. dynamicznym konwerterem dla tych elementów. Następnie otrzymana wartość porównywana jest z oczekiwaną. \par
		
\chapter{Testy}
Każda aplikacja wymaga przetestowania, w przeciwnym wypadku używanie jej okaże się niemożliwe, ponieważ żaden kod nie jest bezbłędny. Tylko dobrze zaplanowane i przeprowadzone na szeroką skalę testy mogą zminimalizować ryzyko awarii oprogramowania.\par
	Aby nasza aplikacja była jak najwyższej jakości, przeprowadzono trzy rodzaje testów:
	\begin{itemize}
		\item testy automatyczne,
		\item testy akceptacyjne,
		\item testy na Użytkownikach.
	\end{itemize}
	\par Testy automatyczne zostały opisane w rozdziale \ref{sec:modul_testow} podczas charakteryzowania odpowiedzialnego za nie modułu oprogramowania.\par 
	\section{Testy akceptacyjne}
	\label{sec:testy_akceptacyjne}
			Podczas testów akceptacyjnych najpierw wybrałyśmy strukturę do wizualizacji, a następnie zmieniałyśmy ustawienia i wprowadzałyśmy do aplikacja odpowiedni opis.
			\begin{itemize}
			\item Test 1
			\par Podjęte kroki (zmieniające ustawienia domyślne):
			\begin{enumerate}
				\item Wybór następujących stylów:
					\begin{itemize}
						\item Kolor konturu - szary,
						\item Kolor czcionki - czerwony,
						\item Rozmiar - wielki,
						\item Układ - wertykalny.
					\end{itemize}
				\item Wgranie następującego opisu struktury z pliku: [1 | 2 | 3 | 4 | 5] [123456].
				\item Wygenerowanie struktury.
				\item Pobranie wygenerowanej struktury na dysk.
			\end{enumerate}
			Otrzymaną strukturę przedstawia rysunek \ref{fig:test1}.
		\item Test 2
			\par Podjęte kroki (zmieniające ustawienia domyślne):
			\begin{enumerate}
				\item Wpisanie następującego opisu struktury: [1>[1 | Ala]| 2 | 3>[3 | Ola] | 4 | 5>[5 | Kasia]].
				\item Wygenerowanie struktury.
				\item Pobranie wygenerowanej struktury na dysk.
			\end{enumerate}
			Otrzymaną strukturę przedstawia rysunek \ref{fig:test2}.
		
		\item Test 3
			\par Podjęte kroki (zmieniające ustawienia domyślne):
			\begin{enumerate}
				\item Wpisanie następującego opisu struktury: tree \{1: 7; 
2: 3; 
3: 9 11;
 4:2; 
5:  4 5 6; 
6: 8; 
7: 10;
8: 13 15;
=;
1-2;
1-3;
2-4;
2-5; 
3-6;
3-7;
3-8;\}.
				\item Wygenerowanie struktury.
				\item Pobranie wygenerowanej struktury na dysk.
			\end{enumerate}
			Otrzymaną strukturę przedstawia rysunek \ref{fig:test3}.
		\item Test 4
			\par Podjęte kroki (zmieniające ustawienia domyślne):
			\begin{enumerate}
				\item Wgranie obrazka i zmiana jego nazwy na \textit{pies}.
				\item Wpisanie następującego opisu struktury: <.3:cieszy się z> Ala ma <3.>{pies}.
				\item Wygenerowanie struktury.
				\item Pobranie wygenerowanej struktury na dysk.
			\end{enumerate}
			Otrzymaną strukturę przedstawia rysunek \ref{fig:test4}.
		\item Test 5
			\par Podjęte kroki (zmieniające ustawienia domyślne):
			\begin{enumerate}
				\item Wybranie stylu: Układ - wertykalny.
				\item Wpisanie następującego opisu struktury: ``kilka wyrażeń'' ``każde inne'' ``jedno pod drugim''.
				\item Wygenerowanie struktury.
				\item Pobranie wygenerowanej struktury na dysk.
			\end{enumerate}
			Otrzymaną strukturę przedstawia rysunek \ref{fig:test5}.
		\item Test 6
		\par Podjęte kroki (zmieniające ustawienia domyślne):
			\begin{enumerate}
				\item Wybranie zielonego koloru linii.
				\item Wpisanie następującego opisu struktury: graph\{1:a; 2:b; 3:c; 4:d; 5:f; 6:e; =; 1-2:55; 1-3:42; 2-3:50; 1-5: 25; 3-4: 35; 4-5:41; 3-6:24; 4-6:32; 5-6:75;\}.
				\item Wygenerowanie struktury.
				\item Pobranie wygenerowanej struktury na dysk.
			\end{enumerate}
			Otrzymaną strukturę przedstawia rysunek \ref{fig:test6}.
		\end{itemize}
	\section{Testy na użytkownikach}
	
	Aplikacja ma za zadanie pomagać jej Użytkownikom w przygotowywaniu materiałów naukowych. Zatem zasadnym było przeprowadzenie testów na ich wybranej grupie, w celu uzyskania od nich informacji zwrotnej i zastosowania trafnych uwag.\par
	Testerami została grupa studentów kierunków technicznych. Wytypowane osoby poproszono o wygenerowanie przy użyciu naszego narzędzia szeregu różnych wizualizacji struktur (z punktu \ref{sec:testy_akceptacyjne}), w tym ich połączeń i zagnieżdżeń, przy uwzględnieniu parametrów takich jak kolory, rozmiary czy wzajemne ułożenie. Następnie mieli wygenerować kilka wizualizacji wedle uznania i na sam koniec wypełnić ankietę, aby podzielić się swoimi uwagami oraz ewentualnymi znalezionymi błędami. Należy zaznaczyć, że te osoby nie miały wcześniej styczności z naszą aplikacją.\par
	Użytkownicy zwrócili uwagę na przejrzystość i intuicyjność interfejsu oraz prostotę generowania struktur związaną z wieloma przykładami wykorzystania języka. W czasie krótszym niż 20 minut zadanie wykonało 44\% testerów, pozostałym zajęło ono od 20 do 40 minut.\par
	Wyniki przeprowadzonej na użytkownikach ankiety (w skali 1-5):
			\begin{itemize}
				\item Ocena struktury języka (intuicyjność, łatwość posługiwania się) - 4,22
				\item Ocena opisu języka (opis struktury, zobrazowanie przykładami, łatwość zrozumienia) - 4,44
				\item Ocena interfejsu użytkownika (intuicyjność, dostępne opcje) - 4,89
			\end{itemize}
	Po zapoznaniu się z uwagami Użytkowników m.in.:
			\begin{itemize}
				\item Zmieniłyśmy napis na przycisku do wgrywania pliku tekstowego z nieco mylącego się z dodawaniem obrazków \textit{Wgraj plik} na \textit{Wgraj opis}.
				\item Zmianie uległa definicja wektorów z \textit{\$\$nr:label\$} i \textit{\$nr:label\$\$} na odpowiednio \textit{<.nr:label>} i \textit{<nr.>}, ponieważ Użytkownicy zauważyli, że często powtarzany znak \textit{\$} może utrudniać czytanie i rozumienie opisu struktury.
				\item Poprawiłyśmy tworzenie wizualizacji dla drzew i grafów składających się tylko z jednego wierzchołka.
				\item Zmieniłyśmy komunikaty o błędach, żeby niosły ze sobą możliwie wiele informacji.
				\item W widoku z opisem języka dodałyśmy informację o najczęściej popełnianych błędach.
				\item Umożliwiłyśmy generowanie kilku drzew na jednym rysunku.
			\end{itemize}
\chapter{Podsumowanie}
	Stworzony pakiet oprogramowania miał być prostym narzędziem pomagającym w przygotowaniu materiałów naukowych, tak aby ich autorzy mogli skupić się na właściwej treści, zamiast na żmudnym tworzeniu pomocniczych rysunków.\par
	Istotną kwestią była też dostępność aplikacji. Aby jak najbardziej ułatwić Użytkownikom korzystanie z niej, miała być dostępna poprzez stronę internetową z intuicyjnym interfejsem. Mimo wielu ustawień i rzeczy robionych automatycznie, oprogramowanie miało umożliwiać wybranie niektórych parametrów wizualizacji, w celu uzyskania lepszego efektu końcowego, jak najbardziej zbliżonego do wymagań Użytkownika.\par
	Jednym z najważniejszych elementów pracy było przygotowanie prostego, a jednocześnie elastycznego i intuicyjnego, języka do opisu struktur danych. Miał być on szybki w nauce i stosowaniu, przy jednoczesnym zachowaniu możliwości łączenia i zagnieżdżania różnych obiektów.\par
	Przygotowany pakiet oprogramowania spełnił początkowe założenia. Dla stosunkowo prostych struktur wystarczy nawet kilkanaście minut od momentu otwarcia strony internetowej do uzyskania wizualizacji. Aplikacja jest też niezależna od specyfikacji sprzętu Użytkownika, o ile posiada dostęp do internetu oraz zainstalowaną odpowiednią przeglądarkę. Zgodnie z opinią Użytkowników, dzięki dużej ilości przykładów wykorzystania języka oraz intuicyjnemu interfejsowi, koszt pierwszego użycia aplikacji jest niski. Dodatkowo ze względu na możliwość ustawienia parametrów generatora (m.in. kolorów oraz rozmiarów), wynikowa wizualizacja może zostać spersonalizowana oraz dostosowana zależnie od jej ostatecznego przeznaczenia.\par
	Mimo że dostępne są aplikacje pozwalające na wizualizacje struktur danych w bardziej zaawansowany sposób, to stworzony pakiet oprogramowania z pewnością zostanie doceniony przez przyszłych Użytkowników, jako prosty w obsłudze i posiadający stosunkowo wiele możliwości.
	\section{Możliwości rozwoju}
		Napisana aplikacja jest pełnoprawnym i działającym narzędziem do przygotowywania wizualizacji struktur danych. Jednak wciąż może zostać ulepszona.\par 
		Pierwszym co przychodzi do głowy jako udoskonalenie, jest dodanie nowych struktur danych. Oprogramowanie można rozbudować o dodatkowe typy m.in. drzewa czerwono-czarne czy AVL. W tym momencie możliwe jest ich wygenerowanie, ale bez specjalnych opcji jak np. odpowiednie kolorowanie wierzchołków. Z kolei stworzenie wizualizacji b-drzew aktualnie byłoby możliwe jedynie poprzez umieszczenie w wierzchołkach tablic, ale wciąż wyglądałyby inaczej niż są powszechnie przedstawiane.\par 
		Kolejnym oczywistym pomysłem na ulepszenie jest zmiana sposobu wizualizacji. Można by rozszerzyć wybór dostępny kolorów czy krojów czcionek albo zwiększyć liczbę parametrów, na które Użytkownik ma wpływ. Do rozważenia byłoby też udostępnienie opcji takich jak negatyw czy wizualizacja w skali odcieni szarości.\par 
		Poprzez zastosowanie w projekcie klas abstrakcyjnych jako bazowych dla pozostałych, dodawanie nowych opcji jest stosunkowo proste i wymaga zmiany tylko niewielkich fragmentów gotowego kodu. Poza tym dzięki przygotowanym testom automatycznym łatwo można sprawdzić, czy nowe funkcjonalności nie popsuły działania starych.
		
\appendix
\counterwithin{figure}{chapter}
\chapter{Podział pracy}
	\label{ch:podzial}
	\section{Podział pracy przy dokumentacji}
		\subsection{Anna Kosiorek}
			\begin{itemize}
				\item Streszczenie 
				\item Abstract
				\item Analiza biznesowa: diagram przypadków użycia (Rysunek \ref{fig:usecases}) z rozdziału \ref{sec:wymagania_funkcjonalne} oraz rozdział~\ref{sec:porownanie_aplikacji}
				\item Analiza techniczna z wyłączeniem rozdziału \ref{sec:srodowisko}
				\item Opis aplikacji: rozdziały \ref{sec:komunikacja}, \ref{sec:strona}, \ref{sec:grafy} i \ref{sec:drzewa}
			\end{itemize}
		\subsection{Patrycja Kukla}
			\begin{itemize}
				\item Wstęp
				\item Analiza biznesowa: rozdział \ref{sec:wymagania_funkcjonalne}, z wyłączeniem diagramu przypadków użycia (Rysunek~\ref{fig:usecases}), oraz rozdział \ref{sec:user_stories}
				\item Analiza techniczna: rozdział \ref{sec:srodowisko}
				\item Opis aplikacji z wyłączeniem rozdziałów \ref{sec:komunikacja}, \ref{sec:strona}, \ref{sec:grafy} i \ref{sec:drzewa}
				\item Testy
				\item Podsumowanie
				\item Dodatki
			\end{itemize}
	
	\section{Podział pracy przy implementacji}
		\subsection{Anna Kosiorek}
			\begin{itemize}
				\item Strona internetowa wraz z postawieniem serwera.
				\item Wizualizacja grafów i drzew.
				\item Konwertery formatów grafik.
				\item Testy interfejsu Użytkownika oraz wizualizacji grafów i drzew.
			\end{itemize}
		\subsection{Patrycja Kukla}
			\begin{itemize}
				\item Przygotowanie opisu języka.
				\item Moduł parsera.
				\item Moduł wizualizacji z wyłączeniem wizualizacji grafów i drzew.
				\item Testy parsera i wizualizacji z wyłączeniem testów wizualizacji grafów i drzew.
			\end{itemize}


%%appendices
%\begin{appendices}
%\addtocontents{toc}{\protect\setcounter{tocdepth}{1}}
%\makeatletter
%\counterwithin{figure}{chapter}
%\addtocontents{toc}{%
%  \begingroup
%  \let\protect\l@chapter\protect\l@section
%  \let\protect\l@section\protect\l@subsection
%}
%\makeatother
	\chapter{Słownik pojęć}
		\begin{enumerate}
			\item \emph{Base64}\label{itm:base} -  rodzaj kodowania transportowego, służącego do kodowania ciągu bajtów za pomocą ciągu znaków. 
			\item \emph{Drzewo} -- spójny graf acykliczny, taki że z jego korzenia można dotrzeć do każdego innego wierzchołka i tylko jednym sposobem.
			\item \emph{Element} -- pojedyncza część obiektu (np. komórka tablicy, wierzchołek grafu).
			\item \emph{Element zewnętrzny} -- element zawierający wewnątrz siebie obiekt.
			\item \emph{Graf} -- zbiór wierzchołków, które mogą być połączone krawędziami (skierowanymi bądź nie) w taki sposób, że każda krawędź zaczyna się i kończy w którymś z wierzchołków.
			\item \emph{Język} -- język opisujący struktury do wygenerowania.
			\item \emph{Krzywa B-sklejana (ang. B-spline)} -- jest jedną z najczęściej stosowanych reprezentacji parametrycznych krzywych sklejanych.
			\item \emph{Krzywa Béziera} -- parametryczna krzywa powszechnie stosowana w programach do projektowania grafiki komputerowej oraz w grafice wektorowej.
			\item \emph{Obiekt podstawowy} -- inaczej korzeń.
			\item \emph{Obiekt równorzędny} -- obiekt występujący na tym samym poziomie.
			\item \emph{Obiekt wewnętrzny} -- obiekt znajdujący się wewnątrz innego obiektu.
			\item \emph{Obiekt zewnętrzny} -- obiekt zawierający inny obiekt.
			\item \emph{Okienko tekstowe} -- część interfejsu, gdzie użytkownik może wpisać tekst zgodny ze stworzonym językiem.
			\item \emph{Pakiet oprogramowania} -- strona internetowa oraz aplikacja serwerowa generująca wizualizację na podstawie podanego opisu.
			\item \emph{Wektor} -- strzałka o początku w jednym obiekcie i wskazująca na inny, znajdujący się w tym samym obiekcie zewnętrznym.
			\item \emph{yUML} -- kreator online prostych diagramów UML.
			\end{enumerate}		
  	\chapter{Przykłady użycia języka}
  	\label{ch:przyklady}
  	W punkcie \ref{sec:dwa_przyklady} opisano szczegółowo skomplikowane przykłady zastosowania przygotowanego języka. W niniejszym rozdziale przedstawiono inne, pomocne przy jego wykorzystywaniu.
  	%podstawowe
		\begin{figure}[H]
					\centering
					\includegraphics{examples/basic1.png}	
					\caption{Wizualizacja dla Ala ma kota (trzy oddzielne obiekty oddzielone marginesem) }
		\end{figure}	
		\begin{figure}[H]
					\centering
					\includegraphics{examples/basic2.png}	
					\caption{Wizualizacja dla ``Ala ma kota'' (jeden obiekt, wyrazy oddzielone spacją) }
		\end{figure}
		\begin{figure}[H]
					\centering
					\includegraphics{examples/basic3.png}	
					\caption{Wizualizacja dla ``< . 1 > \textbackslash \textbackslash \textbackslash " tree{}'' }
		\end{figure}
		\begin{figure}[H]
					\centering
					\includegraphics{examples/basic4.png}	
					\caption{Wizualizacja dla \textbackslash [ \textbackslash | \textbackslash ]}
		\end{figure}
		\begin{figure}[H]
					\centering
					\includegraphics{examples/basic5.png}	
					\caption{Wizualizacja dla Ala ma \{pies\} }
		\end{figure}
		
		%tablice
		\begin{figure}[H]
					\centering
					\includegraphics{examples/array1.png}	
					\caption{Wizualizacja dla [ | | ]}
		\end{figure}
		\begin{figure}[H]
					\centering
					\includegraphics{examples/array2.png}	
					\caption{Wizualizacja dla [ Ala | ma | kota ] }
		\end{figure}
		\begin{figure}[H]
					\centering
					\includegraphics{examples/array3.png}	
					\caption{Wizualizacja dla [ Ala | ma | kota Mruczka [ ale | | nie | | ma psa ] ]}
		\end{figure}
		
		%tablice haszujące
		\begin{figure}[H]
					\centering
					\includegraphics{examples/hasharray1.png}	
					\caption{Wizualizacja dla [ Ala > [ nie | ma | psa ] | ma | kota ]}
		\end{figure}
		\begin{figure}[H]
					\centering
					\includegraphics{examples/hasharray2.png}	
					\caption{Wizualizacja dla [ ( Ala ) > [ nie | ma | psa ] | ma | kota ] }
		\end{figure}
		\begin{figure}[H]
					\centering
					\includegraphics{examples/hasharray3.png}	
					\caption{Wizualizacja dla [ 1 > 2 | ( 3 ) > 4 | ( 5 ) > 6 | 7 > 8 | 9 > 10 ] }
		\end{figure}
		
		%wektory
		\begin{figure}[H]
					\centering
					\includegraphics{examples/vector1.png}	
					\caption{Wizualizacja dla [ < 2 . > | | < . 2 : dwa > ] }
		\end{figure}
		\begin{figure}[H]
					\centering
					\includegraphics{examples/vector2.png}	
					\caption{Wizualizacja dla [ < 2 . >start | | < . 2 : dwa > koniec wektora] }
		\end{figure}
		\begin{figure}[H]
					\centering
					\includegraphics{examples/vector3.png}	
					\caption{Wizualizacja dla < 2 . >koniec wektora < . 2 : dwa > start }
		\end{figure}
		\begin{figure}[H]
					\centering
					\includegraphics{examples/vector5.png}	
					\caption{Wizualizacja dla < 2 . >a < . 1 > b < . 2 : dwa> c < 1. > d}
		\end{figure}
		\begin{figure}[H]
					\centering
					\includegraphics{examples/vector6.png}	
					\caption{Wizualizacja dla [ < 2 . > a | | < . 2 : dwa > b ] < . 1 > c < 1 . > d }
		\end{figure}
		
		%grafy
		\begin{figure}[H]
					\centering
					\includegraphics{examples/graph1.png}	
					\caption{Wizualizacja dla tree\{ 1:1 ; 2:2; 3:3; 4:4; 5:5; 6:6; 7:7; 8:8; =; 1-2; 1-3; 2-4; 2-5; 3-6; 3-7; 4-8;\} }
		\end{figure}
		\begin{figure}[H]
					\centering
					\includegraphics{examples/graph2.png}	
					\caption{Wizualizacja dla tree\{ 1:Ala ; 2:kota; 3:psa; =; 1->2:ma; 1->3:nie;\} }
		\end{figure}
		\begin{figure}[H]
					\centering
					\includegraphics{examples/graph3.png}	
					\caption{Wizualizacja dla graph\{ 1:Warszawa ; 2:Gdańsk; 3:Kraków; =; 1-2:283 km; 1-3:252 km; 2-3: 485 km;\} }
		\end{figure}
		
\chapter{Testy}
	Niniejszy rozdział przedstawia wizualizacje struktur danych, które zostały wykorzystane do przeprowadzenia testów akceptacyjnych oraz na Użytkownikach.
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics{tests/test1.png}
		\caption{Test nr 1}
		\label{fig:test1}
	\end{figure}
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics{tests/test2.png}
		\caption{Test nr 2}
		\label{fig:test2}
	\end{figure}
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=\linewidth]{tests/test3.png}
		\caption{Test nr 3}
		\label{fig:test3}
	\end{figure}
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics{tests/test4.png}
		\caption{Test nr 4}
		\label{fig:test4}
	\end{figure}
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics{tests/test5.png}
		\caption{Test nr 5}
		\label{fig:test5}
	\end{figure}
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics{tests/test6.png}
		\caption{Test nr 6}
		\label{fig:test6}
	\end{figure}
%\addtocontents{toc}{\endgroup}
%\end{appendices}

% 6. Bibliografia
% Bibliografia leksykograficznie wg nazwisk autorów

\begin{thebibliography}{20}%jak ktoś ma więcej książek, to niech wpisze większą liczbę
\bibitem{struct} A. Aho, J. Hopcroft, J. Ullman, \emph{Algorytmy i struktury danych}, Helion, 2003
\bibitem{mvc} A. Freeman, \emph{ASP.NET MVC 5. Zaawansowane programowanie}, Helion, 2015
\bibitem{grafika kom} V. Glitschka, \emph{Grafika wektorowa. Szkolenie podstawowe}, Helion, 2016
\bibitem{gimp} M. Gradias, \emph{Gimp 2.8. Praktyczne wprowadzenie}, Helion, 2015
\bibitem{visio} S. Helmers, \emph{Microsoft Visio 2013 Step by Step}, Microsoft Press, 2013
\bibitem{c6} J. Hilyard, S. Teilhet, \emph{C\# 6.0 Księga przepisów}, O'Reilly, 2015
\bibitem{cmvc} K. Żydzik, T. Rak, \emph{Tworzenie nowoczesnych portali internetowych}, Helion, 2015

\bibitem{graphviz as library} Biblioteka Graphviz, [online, dostęp 10.01.2017] \url{http://www.graphviz.org/doc/libguide/libguide.pdf}
\bibitem{json} Biblioteka Json.NET, [online, dostęp 10.01.2017] \url{http://www.newtonsoft.com/json/help/html/Introduction.htm}
\bibitem{quickgraph} Biblioteka QuickGraph, [online, dostęp 10.01.2017] \url{https://quickgraph.codeplex.com/}
\bibitem{Canvas} Canvas Class, [online, dostęp 10.01.2017] \url{https://msdn.microsoft.com/en-us/library/system.windows.controls.canvas(v=vs.95).aspx}.
\bibitem{zejscia} Metoda zejść rekurencyjnych, [online, dostęp 10.01.2017] \url{http://wazniak.mimuw.edu.pl/index.php?title=Pok-5-wyk-toc}, slajdy 28-35
\bibitem{yUML} Narzędzie do tworzenia diagramów UML, [online, dostęp 10.01.2017] \url{http://yuml.me}
\bibitem{graphviz} Oprogramowanie Graphviz, [online, dostęp 10.01.2017] \url{http://www.graphviz.org/}



% \bibitem[numerek]{referencja} Autor, \emph{Tytuł}, Wydawnictwo, rok, strony
% cytowanie: \cite{referencja1, referencja 2,...}

%\bibitem[1]{Ktos} A. Aaaaa, \emph{Tytuł}, Wydawnictwo, rok, strona-strona.
%\bibitem[2]{Innyktos} J. Bobkowski, S. Dobkowski, \emph{Blebleble}, Magazyn nr, rok, strony.
%\bibitem[3]{B} C. Brink, \emph{Power structures}, Algebra Universalis 30(2), 1993, 177-216.
%\bibitem[4]{H} F. Burris, H. P. Sankappanavar, \emph{A Course of Universal Algebra}, Springer-Verlag, New York, 1981.


\end{thebibliography}



% 7. Wykaz symboli i skrótów - jeśli nie ma, zakomentować
%\chapter*{Wykaz symboli i skrótów}
%
%\begin{tabular}{cl}
%tzn. & to znaczy \\
%
%\end{tabular}


% 8. Spis rysunków - jeśli nie ma, zakomentować (ale być może po prostu się nie zrobi)
\listoffigures

% 9. Spis tabel - jak wyżej
%\listoftables

% 10. Spis załączników - jak nie ma załączników, to zakomentować lub usunąć
%\chapter*{Spis załączników}
%	\begin{enumerate}
%		\item[1.] Załącznik 1 
%		\item[2.] Załącznik 2
%	\end{enumerate}
























%
%\chapter{Szablon}
%\begin{definition}[Definicja]
%\textit{Definicją} nazywamy wypowiedź o określonej budowie, w której informuje się o znaczeniu pewnego wyrażenia przez wskazanie innego wyrażenia należącego do danego języka i posiadającego to samo znaczenie.
%\end{definition}
%
%
%\subsection{Podsekcja}
%
%Poniżej podsekcji nie schodzimy.
%
%\begin{definition}
%\textit{Równaniem} nazywamy formę zdaniową postaci $t_1 = t_2$, gdzie $t_1, t_2$ są termami przynajmniej jeden z nich zawiera pewną zmienną.
%\end{definition}
%
%\begin{example}
%Przykładem równania jest
%\begin{equation}
%2+2=4.
%\end{equation}
%Jeśli nie chcemy numerka, piszemy
%\begin{equation*}
%2+2=4.
%\end{equation*}
%Równanie (\ref{rownanie}) jest fałszywe. Referencje (i kilka innych rzeczy) działają po dwukrotnym przekompilowaniu tex-a.
%\begin{equation}\label{rownanie}
%\int \limits_{0}^{1} x \; dx = \frac{3}{2}.
%\end{equation}
%
%\end{example}
%
%Twierdzenie \ref{Pitagoras} jest bardzo ciekawe.
%
%\begin{theorem}[Twierdzenie Pitagorasa]\label{Pitagoras}
%Niech będzie dany trójkąt prostokątny o przyprostokątnych długośći $a$ i $b$ oraz przeciwprostokątnej długości $c$. Wtedy
%\[
%a^2 + b^2 = c^2.
%\]
%\end{theorem}
%
%\begin{proof}
%Dowód został zaprezentowany w \cite{Ktos} oraz \cite{Innyktos}. Czyli w sumie mogę napisać, że w \cite{Ktos, Innyktos}. Albo że łatwo widać.
%\end{proof}
%
%\begin{corollary}
%Doszedłem do jakiegoś wniosku i daję temu wyraz.
%\end{corollary}
%
%
%
%
%\begin{remark}
%Lorem ipsum dolor sit amet, consetetur sadipscing elitr, sed diam nonumyeirmod tempor invidunt ut labore et dolore magna aliquyam erat, sed diamvoluptua. At vero eos et accusam et justo duo dolores et ea rebum.
%\end{remark}
%
%\begin{lemma}[Lemacik]
%Ten lemat jest nie na temat.
%\end{lemma}
%\begin{proof} Dowód przez indukcję.
%\end{proof}
%
%
%Lorem ipsum dolor sit amet, consetetur sadipscing elitr, sed diam nonumyeirmod tempor invidunt ut labore et dolore magna aliquyam erat, sed diamvoluptua. At vero eos et accusam et justo duo dolores et ea rebum. Stet clita kasd gubergren, no sea takimata sanctus est Lorem ipsum dolor sit amet.Lorem ipsum dolor sit amet, consetetur sadipscing elitr, sed diam nonumyeirmod tempor invidunt ut labore et dolore magna aliquyam erat, sed diamvoluptua. At vero eos et accusam et justo duo dolores et ea rebum. Stet clita kasd gubergren, no sea takimata sanctus est Lorem ipsum dolor sit amet.
%
%
%
%\section{Tabele i rysunki}
%
% Opcjonalny argument środowisk table i figure\\
%h 	- 	bez przemieszczenia, dokładnie w miejscu użycia (uzyteczne w odniesieniu do niewielkich wstawek); \\
%t 	- 	na górze strony;\\
%b 	- 	na dole strony;\\
%p 	- 	na stronie zawierającej wyłącznie wstawki;\\
%! 	- 	ignorując większość parametrów kontrolujacych umieszczanie wstawek, przekroczenie wartosci, których może nie pozwolić na umieszczanie nastepnych wstawek na stronie.
%
%\begin{figure}[h!]
%\begin{center}
%\setlength{\unitlength}{1mm}
%\begin{picture}(40, 30)
%\put(20,1){\line(0,1){20}} % linia
%
%% dół
%\put(20,1){\circle*{2}}
%\put(25,1){0}
%
%% góra
%\put(20,21){\circle*{2}}
%\put(25,21){1}
%\end{picture}
%\end{center}
%Obrazek zrobiony w LaTeXu}
%\end{figure}
%
%\begin{table}[h!]
%\centering
%\begin{tabular}{rl|c}
%bla & blabla & blablabla\\
%\hline
%bla & blabal & blablabla \\
%ble & bleble & blebleble
%\end{tabular}
%\caption[Opis skrócony]{Pełny opis znajdujący się pod tabelą}
%\end{table}
%
%Lorem ipsum dolor sit amet, consetetur sadipscing elitr, sed diam nonumyeirmod tempor invidunt ut labore et dolore magna aliquyam erat, sed diamvoluptua. At vero eos et accusam et justo duo dolores et ea rebum. Stet clita kasd gubergren, no sea takimata sanctus est Lorem ipsum dolor sit amet.Lorem ipsum dolor sit amet, consetetur sadipscing elitr, sed diam nonumyeirmod tempor invidunt ut labore et dolore magna aliquyam erat, sed diamvoluptua. At vero eos et accusam et justo duo dolores et ea rebum. Stet clita kasd gubergren, no sea takimata sanctus est Lorem ipsum dolor sit amet.
%
%\begin{figure}[h!]
%\centering
%\includegraphics[scale=0.5]{politechnika}
%\caption[Logo MiNI]{Takie tam logo MiNI}
%\end{figure}
%
%
%\chapter{Następny rozdział}
%
%A oto jakieś przykładowe drzewo wywodu zrobione przy pomocy pakietu forest.
%
%\begin{center}
%\begin{forest}
%[$E$ [$T$ [$P$ [$Q$ [\color{magenta} $-$] [$Q$ [\color{magenta} $-$] [$Q$ [\color{magenta} $a$][$\{a\}$] ] [$\{\ominus\}$]] [$\{\ominus\}$]] [$P_l$ [\color{magenta}$\uparrow$] [$Q$ [ \color{magenta} $-$] [$Q$ [\color{magenta}$-$] [$Q$ [\color{magenta}$b$][$\{b\}$] ] [$\{\ominus\}$]] [$\{\ominus\}$]] [$P_l$ [\color{magenta}$\uparrow$] [$Q$ [\color{magenta}$c$] [$\{c\}$]] [$P_l$ [$\varepsilon$]] [$\{\uparrow\}$]] [$\{\uparrow\}$] ]] [$T_l$ [$\varepsilon$]]] [$E_l$ [$\varepsilon$]] ]
%\end{forest}
%\end{center}
%
%\section{Jakiś podrozdział}
%
%
%\begin{definition}
%Niech $A\neq \emptyset$, $n \in \mathbb{N}$. Każde przekształcenie $f:A^n \rightarrow A$ nazywamy \textit{$n$-arną operacją} lub \textit{działaniem} określonym na $A$.
%0-arne operacje to wyróżnione stałe.
%\end{definition}
%
%
%\begin{definition}[Algebra]
%Parę uporządkowaną $(A,F)$, gdzie $A\neq \emptyset$ jest zbiorem, a $F$ jest rodziną operacji określonych na $A$, nazywamy \textit{algebrą} (lub \textit{$F$-algebrą}). Zbiór $A$ nazywa się \textit{zbiorem elementów}, \textit{nośnikiem} lub \textit{uniwersum} algebry $(A,F)$, a $F$ \textit{zbiorem operacji elementarnych}.
%\end{definition}
%
%\begin{proposition}
%Stwierdzam więc ostatnio, że doszedłszy do granicy, pozostaje mi tylko przy tej granicy biwakować albo zawrócić, możliwie też szukać przejścia czy wyjścia na nowe obszary.
%\end{proposition}



%% 6. Bibliografia
%% Bibliografia leksykograficznie wg nazwisk autorów
%
%\begin{thebibliography}{20}%jak ktoś ma więcej książek, to niech wpisze większą liczbę
%% \bibitem[numerek]{referencja} Autor, \emph{Tytuł}, Wydawnictwo, rok, strony
%% cytowanie: \cite{referencja1, referencja 2,...}
%
%\bibitem[1]{Ktos} A. Aaaaa, \emph{Tytuł}, Wydawnictwo, rok, strona-strona.
%\bibitem[2]{Innyktos} J. Bobkowski, S. Dobkowski, \emph{Blebleble}, Magazyn nr, rok, strony.
%\bibitem[3]{B} C. Brink, \emph{Power structures}, Algebra Universalis 30(2), 1993, 177-216.
%\bibitem[4]{H} F. Burris, H. P. Sankappanavar, \emph{A Course of Universal Algebra}, Springer-Verlag, New York, 1981.
%
%\end{thebibliography}
%
%
%
%% 7. Wykaz symboli i skrótów - jeśli nie ma, zakomentować
%\chapter*{Wykaz symboli i skrótów}
%
%\begin{tabular}{cl}
%tzn. & to znaczy \\
%
%\end{tabular}
%
%
%% 8. Spis rysunków - jeśli nie ma, zakomentować (ale być może po prostu się nie zrobi)
%\listoffigures
%
%
%% 9. Spis tabel - jak wyżej
%\listoftables


% 10. Spis załączników - jak nie ma załączników, to zakomentować lub usunąć
%\chapter*{Spis załączników}
%\begin{enumerate}
%\item[1.] Załącznik 1
%\item[2.] Załącznik 2
%\end{enumerate}

% 11. Załączniki
\end{document}
